\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[a4paper,margin=2cm]{geometry}
\usepackage{enumitem}
\setlist[enumerate]{itemsep=3pt,topsep=3pt}

\begin{document}

\section*{Многопоточность (база)}
\begin{enumerate}
  \item Что такое поток (речь о параллельном программировании)?
  \item Чем отличается процесс и поток?
  \item Какие основные способы создания потоков в Java?
  \item Что такое synchronized и для чего он используется?
  \item Что такое взаимная блокировка и как его избежать?
  \item Что обозначает слово гонка в контексте параллельного прогрммирования?
\end{enumerate}

\section*{Многопоточность (практика)}
\begin{enumerate}
  \item Как создать потоки в Java?
  \item Что такое ExecutorService и зачем он нужен?
  \item Для чего нужно Atomic* переменные?
  \item Как работает метод join() в потоках?
  \item Как создать пул потоков с фиксированным количеством потоков?
  \item Как создать пул потоков с одним потоком (специализированный метод)?
  \item Что такое Runnable?
  \item Как реализовать простой потокобезопасный счетчик?
  \item Что такое Predicate<T>?
  \item Что такое Function<T,R>?
  \item Что такое лябмда-выражение?
  \item Опишите синтаксис лямбда-выражения
  \item Какие коллекции используют при многопоточном программировании (List, Set, Map)?
\end{enumerate}

\section*{JavaFX основы}
\begin{enumerate}
  \item Что такое Stage в JavaFX?
  \item Что такое Scene в JavaFX?
  \item Какой контейнер JavaFX позволяет размещать элементы в табличном формате?
  \item Какой контейнер JavaFX располагает элементы управления один под другим?
  \item Какой контейнер JavaFX располагает элементы управления справа от предыдущего?
  \item Зачем нужно свойство hgrow?
  \item Зачем нужно свойства vgrow?
  \item Для чего предназначен ArchorPane?
  \item Для чего предназначен Pane?
  \item Для чего предназначен Canvas?
\end{enumerate}

\section*{JavaFX элементы управления}
\begin{enumerate}
  \item Какой класс JavaFX используется для создания однострочного строкового поля ввода?
  \item Какой класс JavaFX используется для создания поля для вывода строки?
  \item Какой класс JavaFX используется для создания поля для вывода кнопки?
  \item Для чего предназначен класс RadioButton?
  \item Какой класс JavaFX используется для создания выпадающего списка выбора?
  \item Какой класс JavaFX используется для создания <<галочки>> (можно выбрать вариант галочка есть и галочки нет)?
  \item Какой класс JavaFX предназначен для выбора даты?
  \item Какой класс JavaFX предназначен для выбора цвета?
  \item Каким образом можно открывать файл с использованием JavaFX?
  \item Какой класс JavaFX предназначен для создания нескольких вкладок?
  \item Какой класс JavaFX предназначен для вывода таблиц?
  \item Какой класс используются для передачи списков в классы JavaFX и почему?
  \item Какой метод используется для установки фабрики ячеек в TableColumn и зачем это делать?
\end{enumerate}

\section*{Соединение с SQLite в JavaFX}
\begin{enumerate}
  \item Какой драйвер JDBC используется для подключения к SQLite в JavaFX приложении?
  \item Какой класс Java из пакета java.sql используется для установления соединения с базой?
  \item Какой метод Connection необходимо вызвать для закрытия соединения с базой данных?
  \item Какой класс используется для подготовки SQL-запросов с параметрами?
  \item Какой метод вызывается для выполнения SELECT-запроса и получения результата?
  \item Какой класс применяется для чтения данных из ResultSet по имени столбца?
  \item Какой метод используется для выполнения INSERT, UPDATE или DELETE запросов?
  \item Какой способ используется для обработки исключений при работе с базой данных?
  \item Как подключается поддержка sqlite в приложение Java с использованием Gradle?
  \item Что такое Gradle?
\end{enumerate}

\section*{Spring Boot основы}
\begin{enumerate}
  \item Какой аннотацией помечается главный класс Spring Boot приложения?
  \item Какой файл конфигурации используется по умолчанию в Spring Boot?
  \item Какой порт использует встроенный сервер Tomcat в Spring Boot приложении?
  \item Какой аннотацией помечаются классы-контроллеры в Spring Boot?
  \item Какой метод используется для запуска Spring Boot приложения?
  \item Какой аннотацией помечаются классы сервисного слоя?
  \item Какой интерфейс используется для определения репозитория в Spring Data JPA?
\end{enumerate}

\section*{REST API в Spring Boot}
\begin{enumerate}
  \item Какой аннотацией помечается класс для создания REST контроллера?
  \item Какой аннотацией указывается URL-путь для всего контроллера?
  \item Какой аннотацией указывается HTTP метод для отдельного эндпоинта?
  \item Какой HTTP статус возвращается при успешном создании ресурса?
  \item Какой HTTP статус код используется при успешном обновлении ресурса?
  \item Какой аннотацией указываются параметры пути в URL запроса?
  \item Какой аннотацией указываются параметры запроса в URL?
  \item Какой класс используется для возврата ответа с указанием HTTP статуса?
  \item Какой HTTP метод используется для получения коллекции ресурсов?
  \item Какой HTTP метод используется для удаления ресурса?
  \item Какой HTTP метод используется для обновления ресурса?
  \item Какой HTTP метод используется для создания ресурса?
\end{enumerate}

\section*{Spring Data JPA}
\begin{enumerate}
  \item Какой аннотацией помечается класс сущности в JPA?
  \item Какой аннотацией указывается первичный ключ сущности?
  \item Какой аннотацией указывается стратегия генерации первичного ключа?
  \item Какой аннотацией помечаются поля для хранения в базе данных?
  \item Какой аннотацией указывается имя таблицы в базе данных?
  \item Какой аннотацией помечается интерфейс репозитория?
  \item Какой метод репозитория используется для поиска сущности по ID?
  \item Какой метод репозитория возвращает все сущности из базы?
  \item Какой метод репозитория сохраняет или обновляет сущность?
  \item Какой тип возвращаемого значения использовать для метода, ищущего сущность, которая может отсутствовать?
\end{enumerate}

\section*{Обработка ошибок в Spring Boot}
\begin{enumerate}
  \item Какой аннотацией помечается класс-обработчик исключений в Spring Boot?
  \item Какой аннотацией указывается обработка конкретного типа исключения?
  \item Какой класс используется для создания стандартного ответа об ошибке?
  \item Какой HTTP статус код обычно возвращается при запросе несуществующего ресурса?
  \item Какой класс позволяет настроить глобальную обработку исключений?
  \item Какой метод используется для получения сообщения об ошибке из исключения?
  \item Какой аннотацией можно указать возврат конкретного HTTP статуса для обработчика?
  \item Какой класс используется для логирования ошибок в Spring Boot?
  \item Какой HTTP статус код возвращается при нарушении валидации данных?
  \item Какой интерфейс позволяет кастомизировать обработку исключений для REST API?
\end{enumerate}

\section*{Работа с H2 в Spring Boot}
\begin{enumerate}
  \item Какой URL используется по умолчанию для подключения к H2 в памяти?
  \item Какой параметр конфигурации позволяет сохранять данные H2 между перезапусками?
  \item Какой класс используется для автоматического создания таблиц при старте?
  \item Какой аннотацией указывается выполнение SQL скрипта при инициализации базы?
  \item Какой параметр конфигурации устанавливает имя пользователя для H2?
  \item Какой параметр конфигурации задает пароль для подключения к H2?
  \item Какой класс используется для выполнения произвольных SQL запросов в Spring Boot?
\end{enumerate}

\section*{Практические аспекты разработки}
\begin{enumerate}
  \item Какой инструмент используется для тестирования REST API?
  \item Какой класс используется для создания DTO объектов в Spring Boot?
  \item Какой аннотацией помечаются поля DTO для сериализации в JSON?
  \item Какой класс используется для маппинга сущностей на DTO и обратно?
  \item Какой HTTP заголовок необходимо установить для отправки JSON данных?
  \item Какой аннотацией указывается обязательность параметра в REST контроллере?
  \item Какой класс используется для валидации входящих данных в контроллерах?
\end{enumerate}


\end{document}
