\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[margin=0.5cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
% Define a new page style with empty headers and footers
\fancypagestyle{empty}{
\fancyhf{} % Clear all headers and footers
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove the header rule
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove the footer rule
}
\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\begin{document}
\begin{minipage}{\textwidth}
\textbf{Программирование на Java. Контрольная работа. Вариант 1}

Группа: \underline{\hspace{3cm}}

ФИО: \underline{\hspace{10cm}}

\begin{enumerate}
\item Какие типы трансляции можно выделить среди разных языков программирования
\item Опишите особенности выполнения оператора \verb!||!
\item Чем отличаются массив и список?
\item Что такое полиморфизм?
\item Чем отличаются == и equals
\item Какие требования к реализации метода clone
\item Приведите пример простейшего Unit-теста на JUnit
\item Что выведет фрагмент \\ \verb|int x = 0; for (int i = 0; i < 5 && x++ < 3; i++)| \\  \verb|System.out.println("i = " + i + ", x = " + x);|
\item Опишите, что такое список и как он устроен
\item Кратко опишите List, Set и Map

\end{enumerate}
\end{minipage}

\newpage\begin{minipage}{\textwidth}
\textbf{Программирование на Java. Контрольная работа. Вариант 2}

Группа: \underline{\hspace{3cm}}

ФИО: \underline{\hspace{10cm}}

\begin{enumerate}
\item Что такое JVM?
\item Опишите, как работает операция \verb|? :|
\item Чем отличаются List и Set?
\item Что такое абстракция (в ООП)?
\item Опишите синтаксис описания класса (самого простого)
\item Какие методы есть в Object?
\item Какие требования к созданию unit-тестов
\item Что выведет фрагмент \\ \verb|int count = 0; for (int i = 0; ++i < 4 && count++ < 5; )| \\  \verb| System.out.println("i = " + i + ", count = " + count);|
\item Опишите метод добавления элемента в начало самописного списка
\item Когда следует использовать StringBuilder вместо конкатенации строк?

\end{enumerate}
\end{minipage}

\newpage\begin{minipage}{\textwidth}
\textbf{Программирование на Java. Контрольная работа. Вариант 3}

Группа: \underline{\hspace{3cm}}

ФИО: \underline{\hspace{10cm}}

\begin{enumerate}
\item В чем разница между компиляцией и интерпретацией?
\item Опишите на примере особенности операторов \verb|--a| и \verb|a--|
\item Чем отличаются String и StringBuilder?
\item Что такое наследование?
\item Опишите, чем отличаются interface и abstract class
\item Что такое Iterator и зачем он нужен?
\item Какие требования к созданию unit-тестов
\item Что выведет фрагмент \\ \verb|int x = 0; int y = 0; for (int i = 0; i++ < 3 && y < 2; y = x++)| \\  \verb| System.out.println("i = " + i + ", x = " + x + ", y = " + y);|
\item Опишите метод удаления элемента из конца самописного списка
\item Какие основные методы класса String вы знаете?

\end{enumerate}
\end{minipage}

\newpage
\end{document}